[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "الإصرار ...... سلاحًا الحازم ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "والاستمرار – العجول",
      "والتمني – المكافح",
      "والتكرار – الأريب",
      "والتفاني – الغضوب"
    ],
    "answer": "والتكرار – الأريب",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "من تكلّم عن نفسه بما ......، تكلّم الناس عنه بما ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحب – يكره",
      "يفرح – يأملون",
      "يشاهد – يسمعون",
      "يريد – يغضب"
    ],
    "answer": "يحب – يكره",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "لا تسارع إلى الناس بما....... فيقولون عنك ما لا.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعرفون - يجهلون",
      "يكرهون- يعلمون",
      "يحبون -يعرفون",
      "يجهلون- يفعلون"
    ],
    "answer": "يكرهون- يعلمون",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "الكريم ......... إذا\nاستعطفته، واللئيم ........ إذا لاطفته.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يلين – يقسو",
      "يعطف – يرق",
      "يعظم – يتمرد",
      "يفرح – يعطي"
    ],
    "answer": "يلين – يقسو",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "تغاضَ عن ....... الصغيرة\nلأن لك ....... عظيمة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخطاء – حسنات",
      "المساوئ – سيئات",
      "الإشارات – مصائب",
      "الكلمات – خُطب"
    ],
    "answer": "المساوئ – سيئات",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "امنن على من شئت فأنت أميره، ...... إلى من شئت فأنت أسيره، ...... عمّن شئت فأنت نظيره.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واحتج – واستغن",
      "وتقدّم – وترفَعْ",
      "وارتفع – وتجاوزْ",
      "وارجع - وتحدّث"
    ],
    "answer": "واحتج – واستغن",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "القشرة الأرضية .......... في معظمها من طبقات ........... الكعكة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتمازج – تماثل",
      "تتكون – تشبه",
      "تتصوّر – تجانس",
      "تتلوّن – تسمى"
    ],
    "answer": "تتكون – تشبه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "تعد الحملات الإعلامية ........حقيقيًا للبشر والموارد المالية على المدى البعيد ، انطلاقاً من مبدأ تعزيز القيم في .......... من وقوع المشكلات .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استغلالاً – الهروب",
      "استدراراً – السلامة",
      "استعداداً – الانتباه",
      "استثماراً –الوقاية"
    ],
    "answer": "استثماراً –الوقاية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "تكثف وزارة الصحة جهودها الإعلامية .......... الناس من خطر إهمال بعض الأمراض المزمنة كالسكري وضغط الدم.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتحذير",
      "لشفاء",
      "لإبعاد",
      "لمعالجة"
    ],
    "answer": "لتحذير",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "لا تعاقب على ............  الصغيرة بعقوبة الإصرار ، وعلى ...........بعقوبة العمد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعمد – الإصرار",
      "الهفوة – الخطأ",
      "الكبيرة – الصغيرة",
      "اتباع –الخير"
    ],
    "answer": "الهفوة – الخطأ",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الخطأ …… يحتاج غالباً إلى العقاب أما الخطأ الناشئ عن …… لا يحسن فيه إلا التعليم .) الخطأ ......... يحتاج غالبًا إلى العقاب أما الخطأ الناشئ عن ......... فيحتاج إلى التعليم)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اليسير - ……",
      "النادر - ……",
      "المتعمد - الجهل",
      "…… - العجلة"
    ],
    "answer": "المتعمد - الجهل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "اللسان عضو صغير ، به يكشف....... عن علل الجسد و...... عن مرض(علل) النفس( عن السفاهة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخبراء – العلماء",
      "المرضى - الفلاسفة",
      "الأطباء – الحكماء"
    ],
    "answer": "الأطباء – الحكماء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "إن الأمم التي تمر بها لحظات .......تجعلها تتفرق ثم يأتي ...... من أبناءها ليسهموا في اعادة توحيدها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرجة–الطلب",
      "فارقة - الأدعياء",
      "حاسمة- الحكماء"
    ],
    "answer": "حاسمة- الحكماء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "المتفائل يرى الضوء ولو كان ...........والمتشائم أحمق فمن حمقه عندما يراه ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعيداً – يطفئه",
      "قريباً – يشعله",
      "مشتعلاً – يحرقه",
      "ساطعاً – يغلقه"
    ],
    "answer": "بعيداً – يطفئه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "عملية ..... المستقبل ليست عملية سهلة لأن الغد ...... الملامح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معرفة- ثري",
      "قبول – قوي",
      "رفض – باهت",
      "استطلاع - غامض"
    ],
    "answer": "استطلاع - غامض",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "تعرف قيمة الأشياء بأضدادها ؛ فلولا المرض لما عرفت الصحة ،ولولا .............لما استمتعت .........( لا تعرف قيمة الشيء إلا بضده فلا تعرف قيمة الصحة حتى تمرض ، لولا ..........لما استمتعت ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالأماني – للتفاؤل",
      "بالحب –للعاطفة",
      "النوم –بالعمل",
      "التعب – بالراحة"
    ],
    "answer": "التعب – بالراحة",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الحياه بالتضاد ، لاتعرف قيمة الصحة حتى تمرض ولاتشعر ب….... إلا بعد …..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الراحة -التعب"
    ],
    "answer": "الراحة -التعب",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "القلق لا يمنع .... الغد؛ بل يسرق .... اليوم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوصاب-شرور",
      "أوجاع - سرور",
      "فرح-هم",
      "سعادة- قدوم"
    ],
    "answer": "أوجاع - سرور",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "لا يدرك المرضى ....... السكري، بسبب عدم وضوح ........// كثير من المرضى لا يدركون ........... مرض السكري ، لعدم وضوح ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقدمات - أعراضه",
      "أسباب-آثاره",
      "عقاقير- علاجه",
      "أعراض – مضاعفاته"
    ],
    "answer": "مقدمات - أعراضه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "لا قيمة ل ............ ما لم يكن ............. من ذاتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عطاءك - نابعاً",
      "أفعالك - نابعاً",
      "أفكارك -عقلك",
      "لعلمك – دافعاً"
    ],
    "answer": "عطاءك - نابعاً",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "لكي تكون شخصًا ناجحًا، يجب أن تكون ....... في الفوز أكبر من ............ من الهزيمة (الفشل ) .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رغبتك-خوفك",
      "نظرتك-........",
      "عينيك -........."
    ],
    "answer": "رغبتك-خوفك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "إذا أردت النجاح فاجعل حصيلة توقعك ........ أكبر من حصيلة توقعك .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح –الفشل"
    ],
    "answer": "النجاح –الفشل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "قوة الطمع في ............ الأمل توجب ........... في الطلب وشدة الحذر من فوت المأمول",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بلوغ – الاجتهاد",
      "بلوغ –التراخي",
      "وصول –الفشل",
      "سرعة – الدقة"
    ],
    "answer": "بلوغ – الاجتهاد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "من أجل…….الأمل يجب…….في الطلب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستمالة-الرقة",
      "بلوغ-الاجتهاد",
      "…….-القوة",
      "……..-السرعة"
    ],
    "answer": "بلوغ-الاجتهاد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "من يعرف طريق الحق …… التضحيات من أجله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظهرت",
      "بانت",
      "خفيت",
      "هانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "من عرف الحق ………عنده التضحيات لأجله (من عرف الحق … عنده التضحيات .)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظهرت",
      "هانت",
      "اختفت",
      "بانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "الكاتب  يرى أشياء لا يراها الإنسان ....... ، يمر بها فلا تسترعي انتباهه ولا ........ تفكيره .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العادي- تشغل",
      "المفكر – توافق"
    ],
    "answer": "العادي- تشغل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تعلم........فليس كل الكلام يستحق........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقناع-......",
      "التجاهل - الرد"
    ],
    "answer": "التجاهل - الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "عوّد نفسك على ........ فليس كل ما يقال يستحق .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقناع - الرفض",
      "الانتقام - الحرص",
      "التجاهل – الرد"
    ],
    "answer": "التجاهل – الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "تعلم الصمت فليس ......ما يقال يستحق .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل - الرد"
    ],
    "answer": "كل - الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "أغلق فمك قبل  أن يغلق الناس……… (الرجل الحكيم هو الذي يغلق فمه قبل أن يغلق الناس ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفواههم",
      "آذانهم",
      "عقلهم"
    ],
    "answer": "آذانهم",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "إذا خططت ولم ........ فغير طريقتك ولا تغير ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتعثر - .....",
      "تنجح - السبب",
      "تفشل - .......",
      "توفق – الهدف"
    ],
    "answer": "توفق – الهدف",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "من كثر أدبه كثر شرفه وإن كان........ وبَعُد صيته وإن كان خاملا وساد وإن كان .......... وكثرت حوائج الناس إليه وإن كان فقيرا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غنيًا-غريبًا",
      "سيئ- مؤدبً",
      "وضيعًا –غريبًا",
      "حاكمًا-وحيداً"
    ],
    "answer": "وضيعًا –غريبًا",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "محن الحياة ........ الإنسان على نار الألم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنضج",
      "تشوي",
      "تقتل"
    ],
    "answer": "تنضج",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "اتخاذ القرار الصائب ينمو ب .......... و ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدراسة-العلم",
      "المقارنة-الاختيار",
      "الممارسة- التجربة"
    ],
    "answer": "الممارسة- التجربة",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "إن طول ........... في أية مهنة يقتل روح المبادرة والإبداع ويرسخ ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العمل – الموهبة",
      "الموضوع – التكرار",
      "الممارسة – النمطية",
      "المسافة –التبعية"
    ],
    "answer": "الممارسة – النمطية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "لا تبكي على الشخص الذي......... بل دعه يبكي على.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سايرك-فراقك",
      "هجرك-هجرانك",
      "خانك-خيانتك",
      "باعك – ضياعك"
    ],
    "answer": "باعك – ضياعك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "القضاء هو مقياس ........ وهو رأس مفاخر كل أمة  ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير-حية",
      "الاستقرار-مسلمة",
      "القوة- الراقية",
      "الهيبة -العالمية"
    ],
    "answer": "الخير-حية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "نستخدم …… في حملات …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدم - التبرع",
      "اللقاح –التطعيم",
      "الماء - الإطفاء"
    ],
    "answer": "اللقاح –التطعيم",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "كما أنك تحب شراء المماليك بمالك فيجب عليك شراء الأحرار بـ .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مالك",
      "ملكك",
      "شرفك",
      "معروفك"
    ],
    "answer": "معروفك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "عجبت لمن يشتري المماليك بماله ولا يشتري الاحراربـ.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرفه",
      "معروفه",
      "ماله",
      "ملكه"
    ],
    "answer": "معروفه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "كان محمد الفيتوري ........ ..... في العصر الحديث وكتب شعرا وجمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاتباً – عمل",
      "رجلاً – مرموق",
      "متباهياً – شعر",
      "شاعراً - ديوان"
    ],
    "answer": "شاعراً - ديوان",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "كان محمد الفيتوري من ....... العصر الحديث وكتب شعراً جمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شعراء – ديوان",
      "أدباء – كتيب"
    ],
    "answer": "شعراء – ديوان",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الطلاقة ....... ملكة تعين الإنسان على حسن ....... والإقناع .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفكرية – الاستماع",
      "اللفظية - التعبير",
      "الشعرية – التواري",
      "الحسية – الاستنطاق"
    ],
    "answer": "اللفظية - التعبير",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "لكي يحقق …… أهدافهم، يجب أن يقف…. مكتوفي الأيدي يتفرجون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأشرار - الأخيار",
      "العدل-الظلم (المعلم – الطالب)",
      "الأخيار-الصالحين",
      "الأطباء - المرضى"
    ],
    "answer": "الأشرار - الأخيار",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الشخص البطيء في : ………… هو الأكثر .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوعود - مصداقية",
      "الردود -........",
      "الكلام - صراحة"
    ],
    "answer": "الوعود - مصداقية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "من ايقن ب .............جاد في ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
      "الآخرة – الأنباء"
    ],
    "answer": "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "من أيقن ........... جاد .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسه – روحه",
      "يمينه – يساره",
      "موته –أبناءه",
      "الخلف – بالعطية"
    ],
    "answer": "الخلف – بالعطية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "عجبي لرجال .......أجسامهم و ........عقولهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنمو-تصغر(تكبر – تصغر)",
      "تضعف- تهزل",
      "تنمو – تنضج",
      "تكبر -تنمو"
    ],
    "answer": "تنمو-تصغر(تكبر – تصغر)",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "كلمة …… لا توجد إلا في قواميس ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صعب - الضعفاء",
      "سهل – الحكماء",
      "مستحيل - الأقوياء"
    ],
    "answer": "صعب - الضعفاء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "الاختباء خلف .........الآخرين ينتج .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أراء – علماء",
      "بيوت – لصوصا",
      "قناعات – إمعات",
      "غايات – وسائل"
    ],
    "answer": "قناعات – إمعات",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "يجب الذهاب إلى الطبيب بشكل ......... ، لأن .......... خير من العلاج .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منتظم – التداوي",
      "........-الدواء",
      "دوري-الوقاية",
      "يومي- وقائي"
    ],
    "answer": "دوري-الوقاية",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "لو كان المال يغني عن ..........، لما تزوجت بنات ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس-الرجال",
      "الرجال-الملوك",
      "الناس-النساء",
      "النسب – الأغنياء"
    ],
    "answer": "الرجال-الملوك",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": ".......... الأمور  هو .......... في كل شيء .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رقي- الارتفاع",
      "أفسد-الزيادة",
      "أصلح- الاعتدال"
    ],
    "answer": "أصلح- الاعتدال",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "......... أهم هدف  في...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدرسة- الحياة",
      "الواجبات - الدراسة",
      "الخريجات – التعليم",
      "المخرجات – الدراسة (المخرجات – التعليم )"
    ],
    "answer": "المخرجات – الدراسة (المخرجات – التعليم )",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "تكلم وأنت .......... وستقول  كلام..........عليه طوال حياتك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غاضب–تندم",
      "مبتسم- تفرح",
      "فاهم- تندم",
      "مبتهج – تسعد"
    ],
    "answer": "غاضب–تندم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "إن العامة يرون أن العالِم ...... يكونون عند حضرته كالطفل في .... أمه .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحافظ- بطن",
      "العامل- حجر",
      "الكيس - بيت",
      "المتواني – عطف"
    ],
    "answer": "العامل- حجر",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "الصداقة.................. الحياة زهورا .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تزهو (تنتج)",
      "تكسو",
      "تنمي",
      "تكثر"
    ],
    "answer": "تكسو",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "الإهمال  يقتل أي علاقة مهما كانت قوية ، ........... يصنع أي علاقة مهما كانت مستحيلة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "والعدل",
      "والتواضع",
      "والاهتمام",
      "والالتزام"
    ],
    "answer": "والاهتمام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "...........  يقتل أي علاقة مهما كانت قوية و ........... يصنع أي علاقة مهما كانت مستحيلة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإهمال- الاهتمام"
    ],
    "answer": "الإهمال- الاهتمام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "الشخص......هو الذي يحول حجارة الناس إلى نجاح  ((الشخص ......... هو الذي يبني من الحجارة التي تلقى عليه بنية تحتيه ) .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "الماهر",
      "الحازم",
      "الطيب (المكافح)"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "الشخص..... هو الذي يحول الحجارة التي يرميها عليه الآخرون إلى أساس ثابت .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "المكافح",
      "الحازم",
      "الطيب"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "الشخص .......كالجبل، كلما رماه الناس بأحجار الحقد أو الحسد، زادت الجبل قوة وارتفاعاً!",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح",
      "الحازم",
      "المخلص"
    ],
    "answer": "الناجح",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "إن لحظة .......... تساوي أحيانا حياة من الخبرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعقل",
      "تفنن",
      "تعجل",
      "تسرع"
    ],
    "answer": "تعقل",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "....... تسلم به خير من ........ تندم عليه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صمت-نطق",
      "خير-علة",
      "علم-عالم",
      "حسنة-سيئة"
    ],
    "answer": "صمت-نطق",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "الصمت عند الفرح ........... و الصمت عند النصيحة ......... و الصمت عند الفوز ثقه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خسارة - أدب",
      "تبلد -فشل",
      "خير-رزق",
      "عمل-علم"
    ],
    "answer": "خسارة - أدب",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "بعض الناس يضيعون أوقاتهم في  .......... المال ثم يضيعون هذا المال في........الوقت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جمع ـ قتل",
      "هدر- صرف",
      "تعداد – مراجعة (حب – استغلال)",
      "جني – إدارة"
    ],
    "answer": "جمع ـ قتل",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "الشعر يجب أن يكون من معطيات .................. لا ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإحساس - الحواس",
      "الإيمان - الخواطر",
      "العمل - النضج",
      "العلم – الشهادة"
    ],
    "answer": "الإحساس - الحواس",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "إن افضل جندي هو الذي ..........  والمقاتل المتمكن هو الذي ينجح بلا .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يحارب-يتراجع",
      "لا يقاتل-عنف",
      "لا يتقهقر - هزيمة",
      "...... – رحمة"
    ],
    "answer": "لا يقاتل-عنف",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "راحة النفس في قلة .........وراحة الجسد في قلة..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النوم – السهر",
      "الهموم – الزكام",
      "الكلام – الزحام",
      "الآثام – الطعام"
    ],
    "answer": "الآثام – الطعام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": ".......السعيدة تكون ب ....... بين الزوجين مما يقوي الحب بينهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزيجات -الاحترام",
      "العلاقات – النية",
      "النفقات – الأعمال",
      "المودة –الحقد"
    ],
    "answer": "الزيجات -الاحترام",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "كم من نعمة في طيّ ............ و كم من نقمة في طيّ ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقمة – نعمة",
      "ميسرة - معسرة"
    ],
    "answer": "نقمة – نعمة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "تسعى الدول الي الاهتمام بالجيل و.........النوعية لذا تحرص الدول.........على اصلاح برامجها التعليمية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكفايات – المتقدمة",
      "الشخصيات – المتعلمة",
      "حاجات – الكبيرة",
      ".......- المتحكمة"
    ],
    "answer": "الكفايات – المتقدمة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "ميخائيل نعيمة ........... تطوير الحركة الفكرية والثورة الثقافية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قاد",
      "باد",
      "كاد",
      "فاد (عاد)"
    ],
    "answer": "قاد",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "ندنو من......... بقدر ما ندنو من التواضع.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العظمة",
      "الكبر",
      "الضعف",
      "الشفقة"
    ],
    "answer": "العظمة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "ان الاتصال في العلاقات ....تشبه التنفس في الانسان كلاهما يهدف الى ......الحياة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحاضرة – المناظرة",
      "المحكمة–المناظرة",
      "العلمية – فناء",
      "الإنسانية–استمرار"
    ],
    "answer": "الإنسانية–استمرار",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "الألفاظ هي رداء ...... فيجب ألا  تكون في ثياب رثة  بالية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفكارنا",
      "أرقامنا (أقوالنا)",
      "هيئاتنا",
      "طلباتنا"
    ],
    "answer": "أفكارنا",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "العيب في سفينتنا ليست ....... التي بدأت تلوح في الأفق بل في الفئران التي تأكل ......... ونحن عنها غافلون.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العاصفة – جنباتها (جوانبها)",
      "البروق- طعامنا",
      "السفن- أطرافها",
      "الأمواج – مراسيها"
    ],
    "answer": "العاصفة – جنباتها (جوانبها)",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "إذا استطعت أن تقابل الله اخمص البطن عن ........الناس كافٍ لسانك عن ........فافعل ذلك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صادق- اللهجة",
      "أموال – أعراضهم",
      "عال – اليد",
      "خفي – النفس"
    ],
    "answer": "أموال – أعراضهم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "انتشار ........... الإسلامية في أنحاء العالم دليل على ..........الحضارة الإسلامية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الآراء- روعة",
      "الأسواق-نهضة",
      "العمارة – عظم",
      "الأفكار –تقدم"
    ],
    "answer": "العمارة – عظم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "الذين لا يتراجعون عن آرائهم يحبِّون أنفسهم أكثر مما يحبون..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحقيقة",
      "غيرهم",
      "آراءهم",
      "التراجع"
    ],
    "answer": "الحقيقة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "إذا سلكت الطريق ….. فلن تحتاج إلى …… للوصول إلى النهاية ، بل تحتاج إلى الوعي كي تستدير وتعود أدراجك (لو سلكت الطريق ........ لن تحتاج ........ حتى تصل للنهاية لأنك ستعرف وستعود أدراجك.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخطأ- السرعة",
      "الصواب- الوقوف",
      "الصواب-بطئ"
    ],
    "answer": "الخطأ- السرعة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "إذا سلكت الطريق. …… فلن تحتاج إلى ……. كي تصل لنهايته ، بل تحتاج إلى الوعي لكي تستدير وتعود أدراجك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطويل -بطء",
      "الصوب-التوقف",
      "القصير -التعافي",
      "الخاطئ - السرعة"
    ],
    "answer": "الخاطئ - السرعة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "أعطني سمكة تعطيني طعام.....ولكن علمني الصيد تعطيني طعام.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاف – واف",
      "يومي – دائم",
      "كثير -.....",
      "لذيذ - وفير"
    ],
    "answer": "يومي – دائم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "إذا أعطيتني سمكة سيكون لدي طعام…….وإذا علمتني الصيد سيكون لدي طعام…..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لذيذ-وفير",
      "كافٍ- وافٍ",
      "يومي – دائم"
    ],
    "answer": "يومي – دائم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "لا تتهاون في الأمور …….  اذا كانت قابلة ل….. ( لا تتهاون في الشيء ........ إذا كان قابل ل ........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البسيطة المغفرة",
      "الصغيرة – التنامي"
    ],
    "answer": "الصغيرة – التنامي",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "القوة الحقيقية لا يقصد بها القوة ........  فقط بل القوة الحقيقية هي التي تتمثل بـ ....... التي لا يهزها شيء والتي لا تقهر .( القوة ليست القوة ............ بل هي .......... التي لا تقهر)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجسدية -الإرادة",
      "النفسية - .......",
      "العقلية - .........."
    ],
    "answer": "الجسدية -الإرادة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "أسعى دوماً لأفتح ........... للأفكار، و لن أرفض (أعارض) موقفاً لمجرد أنه ..........( افتح ……… للأفكار الجديدة ولا ترفضها بمجرد أنها  ………) (فتحت أبواب …….. بالأفكار ولم أرفض فكرة جديدة لمجرد أنها ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نافذتي – أكيد",
      "قلبي – رشيد",
      "ذهني – جديد",
      "بابي – عنيد"
    ],
    "answer": "ذهني – جديد",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "الكلمات مثل الدواء إذا….. منها نفعتك واذا ……منها قتلتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقللت-أكثرت",
      "شربت –ضرت",
      "...... – قتلت"
    ],
    "answer": "أقللت-أكثرت",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "الإنسان ...... يصبر على الفقر، وبعقله يجتلب الغنى، وبعافيته يبلغ الغاية ويكتسب .......... ، والعقل في جميع أحواله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بإيمانه -........",
      "بعقله – السعادة"
    ],
    "answer": "بعقله – السعادة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "الانسان ...... يصبر على الفقر وبعافيته يبلغ الغاية ويكتسب السعادة  فالعقل ضياء و........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بإيمانه – قوة",
      "بعقله – نور"
    ],
    "answer": "بعقله – نور",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "…….إذا أصابته الدنيا لم يفرح ، وإذا فاتته لم يحزن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اليائس",
      "الزاهد",
      "المتواضع",
      "الغني"
    ],
    "answer": "الزاهد",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 93,
    "question": "المناعة هي درجة مقاومة.......للأمراض عند الاصابة ب .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجسم-العدوى"
    ],
    "answer": "الجسم-العدوى",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "الكتاب الذي قرأته بالأمس كان …..... لدرجة أنني(حتى أنني) ……. إلى الفجر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شيقاً – سهرت",
      "مخيفًا – نمت",
      "طويلاً – هجعت",
      "مسليًا – نعست"
    ],
    "answer": "شيقاً – سهرت",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 95,
    "question": "الناس يستطيعون رؤية ......الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكفاح – تناحر",
      "الجدل – شجار",
      "الصراع – صراع",
      "الجرح – الألم"
    ],
    "answer": "الجرح – الألم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "الناس يستطيعون رؤية الجرح الذي في ......... ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رأسك - الألم"
    ],
    "answer": "رأسك - الألم",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 97,
    "question": "الناس لا يشعرون بما تعانيه من ......... ، ولكنهم قد يرون .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرض – أحلامك",
      "ألم – جروحك",
      "تفكير – كلامك",
      "تأمل – دموعك"
    ],
    "answer": "ألم – جروحك",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "من دخل ........  بلا زادٍ ، فكأنما ركب البحر بلا ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القبر – سفينة",
      "البيت- قارب",
      "الموت – شراع"
    ],
    "answer": "القبر – سفينة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 99,
    "question": "النفط هو مصدر الدخل …..للمملكة العربية السعودية فإن ارتفاع النفط يعد ….لاقتصاد المملكة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أساسي- تباين",
      "الأول-ايجابي"
    ],
    "answer": "الأول-ايجابي",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "خير الكلام ما كان يغنيك .......عن.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثيرة-كثيرة",
      "قليلة-كثيرة",
      "كثيرة-قليلة",
      "قليلة- قليلة"
    ],
    "answer": "قليلة-كثيرة",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 101,
    "question": "البيت بلا  ...... كالمقبرة ، والرجل الذي  ...... صفر .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكتبة-لا يقرأ",
      "سقف-لا ينفق"
    ],
    "answer": "مكتبة-لا يقرأ",
    "exam": "الاختبار الثاني( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 102,
    "question": "الخلق ........... يُحبب صاحبه إلى الناس جميعًا ، و يتمكن بذلك من إرضاء الناس على اختلاف..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحسن - طبقاتهم",
      "الجميل - أعمالهم",
      "الغليظ - ......",
      "المعتدل - أنواعهم"
    ],
    "answer": "الحسن - طبقاتهم",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 103,
    "question": "من باع .....بآخرته .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لياليه - سهر",
      "دنياه - ربح"
    ],
    "answer": "دنياه - ربح",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 104,
    "question": "البخيل اللئيم من يتتبع ............. الآخرين ويسرح ويمرح في أعراضهم ( الشخص البخيل اللئيم الذي يبحث في..... الناس ويسرح ويمرح في اعراضهم (البخيل اللئيم ينظر إلى..... الآخرين ويسرح ويمرح في أعراض الآخرين (البخيل اللئيم هو الذي يتبع …. الاخرين ويسب عرضهم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مهانات",
      "نزاهات",
      "هفوات",
      "إنجازات"
    ],
    "answer": "هفوات",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 105,
    "question": "الرأي الفرد لا يُكتفى به في .... ولا يُنتفع به في .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلانية-السر",
      "الخاصة-العامة",
      "الحاضر- الغائب",
      "الظاهر- الباطن"
    ],
    "answer": "الخاصة-العامة",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 106,
    "question": "للصدق رائحة ...........بالأنوف ولكن تُحَسّ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تحس-الأبصار",
      "لا تشعر-المواقف",
      "لا تستنشق-بالكذب",
      "لا تُشَمّ – بالقلوب"
    ],
    "answer": "لا تُشَمّ – بالقلوب",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 107,
    "question": "المفلسون لا ينظرون إلى سماء.........ولا إلى نجوم ......... (المفسدون لا ينظرون إلى سماء ........ ولا ينظرون إلى نجوم......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاخلاق-السماء",
      "المُثل-الفضائل",
      "الفضيلة - الليل",
      "الافساد – الحقائق"
    ],
    "answer": "المُثل-الفضائل",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 108,
    "question": "التقدير والاطراء ،فالأول حقيقي والثاني مغشوش فالتقدير يصدر من ........ والاطراء يصدر من ......... (إن الفرق بين التقدير والإطراء فرق بسيط ، الأول نقي خالص والثاني أناني ومغشوش ، الأول يصدر عن ......... والثاني يصدر عن ............)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المخلص – الحاقد",
      "القلب-اللسان"
    ],
    "answer": "القلب-اللسان",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 109,
    "question": "الحسد مرض من الأمراض .......ودواءه أن يسلك الحاسد سبل …",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النفسية – النجاة",
      "المستعصية – الجحود",
      "القلبية – المحسود",
      "الفتاكة-الخلود"
    ],
    "answer": "القلبية – المحسود",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 110,
    "question": "من الجيد معرفة مهاراتك في الحياة لكن الافضل ان يكون..... متأنياً .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قرارك",
      "تفكيرك"
    ],
    "answer": "قرارك",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 111,
    "question": "............ يموتون أكثر من مرة أما ........... يموتون مرة واحدة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفقراء – الأغنياء",
      "الضعفاء – الأقوياء",
      "الجبناء – الشجعان",
      "المرضى – الأصحاء"
    ],
    "answer": "الجبناء – الشجعان",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 112,
    "question": ".........  يموتون مرة واحدة أما .........  يموتون قبل أن يأتي أجلهم .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشجعان – الجبناء"
    ],
    "answer": "الشجعان – الجبناء",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 113,
    "question": "تميز بما شئت ولكن لا ……….. أبدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكذب",
      "تتخاذل",
      "تتكبر"
    ],
    "answer": "تتكبر",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 114,
    "question": "تميز بما شئت  لكن ..... أبدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تكذب",
      "لا تتخاذل",
      "لا تغضب",
      "لا تتكبر"
    ],
    "answer": "لا تتكبر",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 115,
    "question": "استحسان...... يعني أنك لن....... أبدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السياحة – تستقر",
      "الراحة – تتفوق",
      "الأفعال – تتكلم",
      "الأقوال – تتنازل"
    ],
    "answer": "الراحة – تتفوق",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 116,
    "question": "لو استحسنت ...... لن تنال......أبداً (استحسان ..........لن تقوم ب ......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الراحة- التوفيق",
      "الأفعال – الأقوال",
      "الأقوال – الأفعال"
    ],
    "answer": "الراحة- التوفيق",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 117,
    "question": "بعض الناس لا يعرف قيمة ...... إلا إذا تعرض......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النعيم – للابتزاز",
      "الصحة – للهلاك",
      "الوقت – للضياع",
      "العدل – للظلم"
    ],
    "answer": "العدل – للظلم",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 118,
    "question": "إن الموازنة الاقتصادية بين ....... و........ يحقق للدول أهدافها السياسية والاقتصادية والاجتماعية.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المصادر – المكاسب",
      "الإيرادات – النفقات",
      "الأرباح – الموارد",
      "المدفوعات – الاستهلاك"
    ],
    "answer": "الإيرادات – النفقات",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 119,
    "question": "يُعد الاهتمام بالسلامة المهنية في أي مؤسسة ...... للتطور الإداري والتخطيط الناجح, كما يُعد......... للوعي بأهميتها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منظراً – انعداماً",
      "مظهراً – انعكاساً",
      "إشارة – انطباعاً",
      "علامة – اندماجاً"
    ],
    "answer": "مظهراً – انعكاساً",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 120,
    "question": "لما كان القصد من الوفاء والنية المحمولة عليه .... لا يعلمها سوى صاحبها وخالقه، فإن الجزاء يكون على ...... الوفاءوليس على وقوعه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مضمرة – قصدية",
      "غائبة – رغبة",
      "ظاهرة – عفوية",
      "بينة - حيلة"
    ],
    "answer": "مضمرة – قصدية",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 121,
    "question": "إذا أردت  عدم ..........  فلا تتكلم ولا ........ حتى تصبح لا شيء    (أتريد الهروب من....؟ إذا لا... عندها ستختفي ويختفي معك كل شيء ) (هل تتهرب من ........؟ اذا لا .......ولا تتكلم حتى تصبح لا شي )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السخرية- تغضب",
      "النقد- تعمل",
      "الكذب-تكذب",
      "الجدال- تسأل"
    ],
    "answer": "النقد- تعمل",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 122,
    "question": "إذا لم تكن مستعدًا لقبول ....... فلست ناضجًا لقبول ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحق – الباطل",
      "الصدق – المجاملة",
      "اللوم – النقد",
      "الذم – المديح"
    ],
    "answer": "اللوم – النقد",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 123,
    "question": "لا تكثر …. بحجة …. هذا فعل لا يفعله العقلاء( لايكون كثرة…….. بغرض …… من شيم العقلاء)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نصح-الإصلاح",
      "النقد-الصراحة"
    ],
    "answer": "النقد-الصراحة",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 124,
    "question": "خير المال ما أخذ من ........ وصرف في النوال، وشر المال ما أخذ من ........ وصرف في الآثام",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرام -الخير",
      "الحلال-الحرام"
    ],
    "answer": "الحلال-الحرام",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 125,
    "question": "شر المال الذي يؤخذ من ….. و يصرف في ……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرام - الخير",
      "حرام – الآثام"
    ],
    "answer": "حرام – الآثام",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 126,
    "question": ".........الأموال ما أخذته من الحرام، وصرفته في.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفضل – الحلال",
      "شر – الآثام",
      "أقبح – الخير",
      "أكثر - الحرام"
    ],
    "answer": "شر – الآثام",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 127,
    "question": "إن احترمتني سوف احترمك وان لم تحترمني فسوف  ........... أنا امثل نفسي وأنت تمثل نفسك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "احترمك",
      "اتجاهلك",
      "اعاتبك",
      "أواجهك"
    ],
    "answer": "احترمك",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 128,
    "question": "من فوائد ....... يزيد المعرفة ويكسب الرزق ويريح النفس ويجعلك تتعرف على .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السفر –الأصحاب",
      "التجارة-الأقارب",
      "التجارة- الحياة",
      "القراءة-الناس"
    ],
    "answer": "السفر –الأصحاب",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 129,
    "question": "من أهم فوائد ......... اكتساب المعرفة والرزق والترويح عن النفس ومعرفة .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السفر – الأصحاب",
      "القراءة – الناس",
      "التجارة – الحياة",
      "الأصدقاء – الأخبار"
    ],
    "answer": "السفر – الأصحاب",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 130,
    "question": "ما ……. أحد شيئاً إلا ظهر في فلتات….... وصفحات وجهه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صنع- قلبه",
      "أضمر - لسانه"
    ],
    "answer": "أضمر - لسانه",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 131,
    "question": "تعاني الدول المتقدمة  من ..... الاقتصادي ولكن هناك إشارة تدل على......قريبًا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقدم -....",
      "الانكماش - تعافيه",
      "التأخر -......."
    ],
    "answer": "الانكماش - تعافيه",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 132,
    "question": "شهد العالم ........ في الاقتصاد لكن يوجد مؤشرات ........ قريباً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انكماش – بنهوضه(بتعافيه)"
    ],
    "answer": "انكماش – بنهوضه(بتعافيه)",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 133,
    "question": "عليك بالصمت من بين كل الفضائل فمن خلاله سوف ........عيوب الآخرين و............. عيوبك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسمع – تخبئ ( تعرف – تخفي )"
    ],
    "answer": "تسمع – تخبئ ( تعرف – تخفي )",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 134,
    "question": "لا يتصف............ إلا .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالحقد - دنيء",
      "ضغينة – عظيم",
      "النعم- كريم"
    ],
    "answer": "بالحقد - دنيء",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 135,
    "question": "لا ...... الا مش شعر بنقص و لا ...... إلا مش شعر بهوان في نفسه ((لا............. إلا من شعر بالنقص بنفسه ولا ..........  إلا من شعر بالوهن أو هان بنفسه ))",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يسخر- يتشاءم",
      "يتكبر- يتطاول",
      "يحزن- يسخر"
    ],
    "answer": "يتكبر- يتطاول",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 136,
    "question": "خير ما يؤتي المرء غريزة ..... وسكوت ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فكر - قصير",
      "عقل – طويل",
      "ود -دائم",
      "حكمة –جميل"
    ],
    "answer": "عقل – طويل",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 137,
    "question": "ما أجمل من يعطي غريزة ...... ، والسكوت ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الود – الدائم",
      "الحكمة – الجميل",
      "العقل – الطويل"
    ],
    "answer": "العقل – الطويل",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 138,
    "question": "يعجب ........ بثقافته ويغتر بكثرة معلوماته فلا يرغب بأن يستزيد من ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المرء- القراءة"
    ],
    "answer": "المرء- القراءة",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 139,
    "question": "يعجب ............بعلمه ويغتر بكثرة معلوماته فلا يرغب في ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "( القارئ – الثقافة ) (المثقف – القراءة) ( المرء – القراءة )"
    ],
    "answer": "( القارئ – الثقافة ) (المثقف – القراءة) ( المرء – القراءة )",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 140,
    "question": "المرء الذي يغتر ...... وكثرة معلوماته فلا يرغب في القراءة فيحمله ذلك إلى عدم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعلمه – الاستزادة",
      "بمنصبه -التواضع",
      "ثقافته - الاسهاب"
    ],
    "answer": "بعلمه – الاستزادة",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 141,
    "question": "لا يبعث…… مثل.....….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفرح- التمني",
      "الأحزان- التذكر",
      "الفرح- الكمال"
    ],
    "answer": "الأحزان- التذكر",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 142,
    "question": "الصندوق الممتلىء بالجواهر لا يتسع ...........  والقلب المليء بالحكمة لا يتسع ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأنصار – يعرفونا",
      "للحصى - للصغائر",
      "للماء – للتراب"
    ],
    "answer": "للحصى - للصغائر",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 143,
    "question": "الصندوق الممتلىء بالجواهر لا يتسع للحصى ، وكذلك القلب الممتلئ ............لا يتسع .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالأماني – للتفاؤل",
      "بالحب – للعاطفة",
      "بالحكمة – للتوافه",
      "بالشجاعة – للتأني"
    ],
    "answer": "بالحكمة – للتوافه",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 144,
    "question": "إذا عرفنا كيف ........نفهم كيف ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فشلنا – ننجح",
      "بكينا – نضحك",
      "نمشي – نقف",
      "صحينا - ننام"
    ],
    "answer": "فشلنا – ننجح",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 145,
    "question": "العمل و العلاقات الشخصية .... و خطان متوازيان لا .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وجهان- يلتقيان",
      "صنفان -.....",
      "......- يتصادمان"
    ],
    "answer": "وجهان- يلتقيان",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 146,
    "question": "العمل والعلاقات الشخصية......وخطان متوازيان لا ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شيئان -لا يتنافران",
      "براهنيين-.....",
      "وجهان-يتقاطعان"
    ],
    "answer": "وجهان-يتقاطعان",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 147,
    "question": "لا يستقم ............العود إذا كان .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظل- معوجا"
    ],
    "answer": "ظل- معوجا",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 148,
    "question": "القلوب .......... و الشفاه أقفالها و اللسان .......... لذا فليصن كل إنسان لسانه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حافظة – مراسيلها",
      "أوعية – مفاتيحها"
    ],
    "answer": "أوعية – مفاتيحها",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 149,
    "question": "القلوب .......... و الشفاه أقفالها و ......... مفاتيحها  لذا فليصن كل إنسان لسانه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حافظة – .......",
      "أوعية – الألسن"
    ],
    "answer": "أوعية – الألسن",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 150,
    "question": "كلما كثرت خزائن الذهب كان.........لها  وكلما كثرت خزائن الأسرار كان ..........لها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوثق ( أأمن ) – أضيع",
      "أحسن – أفضل"
    ],
    "answer": "أوثق ( أأمن ) – أضيع",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 151,
    "question": "اغلب ..... يسأل عما لا يعنيه , واغلب المجاوبين او شي ..... وهو لم يسأل((من ........كثيراً يسأل عن ما لا يعنيه ومن ........وهو لم يُسال  سمع ما لا يرضيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السائلين - يجب"
    ],
    "answer": "السائلين - يجب",
    "exam": "الاختبار الأول(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 152,
    "question": "أغلب .......... يسأل عن ما لا يعنيه ، وأغلب المجاوبين يجاوب و هو لم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السائلين- يُسأل",
      "........ -يذاكر",
      "يدرس - ........"
    ],
    "answer": "السائلين- يُسأل",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 153,
    "question": "لا تتدخل حتى ........ رأيك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يطلب"
    ],
    "answer": "يطلب",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 154,
    "question": "الخلوق مَن إذا مدحته ......... وإذا هجوته ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خجل- سكت",
      "سما-غفا",
      "فرح – حزن"
    ],
    "answer": "خجل- سكت",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 155,
    "question": "الشجاعة هي الذّهاب من .........إلى .........دون خسارة الأمل و التفاؤل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نجاح – نجاح",
      "فشل – فشل"
    ],
    "answer": "فشل – فشل",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 156,
    "question": "إذا ......  فاسأل وإذا ....... فاندم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جهلت - أسأت",
      "تغربت - ....."
    ],
    "answer": "جهلت - أسأت",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 157,
    "question": "الغبي من ضيع ............  عنده من أجل...........  عند الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خبرة – علم",
      "يقين – ظن",
      "شك - ........"
    ],
    "answer": "يقين – ظن",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 158,
    "question": "أجهل الناس من ترك ...........وصدق ..........الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقينه - ظن"
    ],
    "answer": "يقينه - ظن",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 159,
    "question": "من علامات المخذولين : العمل .............. وترك .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالظن – اليقين",
      "بالنصح – الجميل",
      "بالخير – الشر",
      "بالشر – الشك"
    ],
    "answer": "بالظن – اليقين",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 160,
    "question": "عند الشدائد تعرف..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أعدائك",
      "أصحابك",
      "الحسنات",
      "السيئات"
    ],
    "answer": "أصحابك",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 161,
    "question": "عند المصائب تعرف.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السيئات",
      "الحسنات",
      "الاعداء",
      "الأصحاب"
    ],
    "answer": "الأصحاب",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 162,
    "question": "عند الشدائد تذهب .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأحقاد",
      "الأنساب",
      "الأفراح",
      "الأعمال"
    ],
    "answer": "الأحقاد",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 163,
    "question": "عند الشدائد الفاشل يسارع إلى ….… و الحازم يسارع إلى……….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشكوى-العمل",
      "الاعداء-الاصدقاء"
    ],
    "answer": "الشكوى-العمل",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 164,
    "question": "الفاشل يسارع في ...... إذا فشل أما الناجح فيسارع في............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشكوى - العمل",
      "الأعداء-الأصدقاء"
    ],
    "answer": "الشكوى - العمل",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 165,
    "question": "الغبي اذا فشل يسارع في ...... والذكي إذا فشل يسارع في ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشكوى- العمل",
      "الأعداء-الأصدقاء"
    ],
    "answer": "الشكوى- العمل",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 166,
    "question": "من علامات الصبر والتحمل ألا يكثر المرء من …….. الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حقد",
      "حسد",
      "شكوى",
      "عمل"
    ],
    "answer": "شكوى",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 167,
    "question": "إن الطيور تعاني من عمليات اضطهاد ......... مستمرة بسبب الصيد .......... مما أدى إلى سفرها .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بشرية- الجائر",
      "بيئية – المعتدل"
    ],
    "answer": "بشرية- الجائر",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 168,
    "question": "إن الطيور تعاني اضطهادا .......مستمراً ، فأعمال الصيد ....... تلاحقها وتسلبها موائلها الطبيعية .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بشرياً – الجائر"
    ],
    "answer": "بشرياً – الجائر",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 169,
    "question": "يدور في السنوات الأخيرة .......... في العالم حول استثمار الأموال في بحث وتطوير........ لتحلية المياه.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقاش – تقنيات",
      "الحوارات -آلات",
      "الأشخاص- آلة"
    ],
    "answer": "نقاش – تقنيات",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 170,
    "question": "في الآونة الخيرة أصبح هناك العديد من ...........من أجل تطوير .........لتحلية مياه البحار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقاشات -تقنيات",
      "الحوارات -الات",
      "الأشخاص- الة"
    ],
    "answer": "النقاشات -تقنيات",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 171,
    "question": "عندما ترى شخص يمر بأزمة من الأفضل أن تذكره بــ ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مميزاته( مزاياه)",
      "حقيقته",
      "عيوبه",
      "سلبياته"
    ],
    "answer": "مميزاته( مزاياه)",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 172,
    "question": "من الأفضل وقت المشكلة تذكير الشخص ب ...... بدلاً من اللوم عليه وتوبيخه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مميزاته"
    ],
    "answer": "مميزاته",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 173,
    "question": "التحدي الداخلي من .............. الإنجاز",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ايجابيات",
      "سلبيات",
      "محفزات",
      "معيقات"
    ],
    "answer": "محفزات",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 174,
    "question": "التحدي الداخلي يفيد في ........ الإنجاز",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ايجابيات",
      "سلبيات",
      "تحفيز",
      "إعاقة"
    ],
    "answer": "تحفيز",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 175,
    "question": "ثق بأن الاستقرار ........ أساسي لل .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محفز - نجاح"
    ],
    "answer": "محفز - نجاح",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 176,
    "question": "إذا بذلت مجهوداً ، هذا لا يعني ......... للمطلوب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بذل",
      "حصول",
      "سمو",
      "عطاء"
    ],
    "answer": "حصول",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 177,
    "question": "عمل القليل من …… خير من وقت كثير من  الفراغ الذي ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجيد – يُفسد"
    ],
    "answer": "الجيد – يُفسد",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 178,
    "question": "العلم (التمدين ) يعمل على صقل ........ الخشنة ، وتهذيب ...... الجافية.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفنون – الناس",
      "العادات -.......",
      "السجايا – المزايا",
      "الطباع - النفوس"
    ],
    "answer": "الطباع - النفوس",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 179,
    "question": "السفينة تجري في البحر ب ...... لأنهم ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ملاحينها - يعدلونها",
      "ركابها – يفرحونها",
      "عمالها – ينظفونها",
      "تجارها - ......."
    ],
    "answer": "ملاحينها - يعدلونها",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 180,
    "question": "التأليف هو .........عقلك على عقول .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وضع - الناشرون",
      "فتح - .........",
      "عرض – الآخرين"
    ],
    "answer": "عرض – الآخرين",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 181,
    "question": "عندما تكون فريقا ابحث دائما عن أناس ..........الفوز وإن لم تجد ابحث عن أناس يكرهون ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يكرهون – الهزيمة",
      "يحبون – الهزيمة",
      "يدركون – الفوز",
      "ينسون – الانتصار"
    ],
    "answer": "يحبون – الهزيمة",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 182,
    "question": "رد الاساءة …..... يجعلك تابعًا ؛ لأن العدو ألزمك بـ ...….( إذا رددت الإساءة ب.......صرت تابعا؛ لأن عدوك ألزمك ب .......)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحسان - الإساءة",
      "بمثلها – أخلاقه"
    ],
    "answer": "بمثلها – أخلاقه",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 183,
    "question": "تعد المواد الدراسية من الوثائق ........ التي يعدها .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضرورية – المتعلمون",
      "المهمة – المتخصصون",
      "المهمة – المتعلمون"
    ],
    "answer": "المهمة – المتخصصون",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 184,
    "question": "جمل نفسك وطباعك وتعاملك مع الناس ، ........ لذلك ، فالحلم من التحلم والصبر من التصبر و........... الأخيار  يساعدك على التطبع بطباعهم .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اقتصر- مصاحبة",
      "تعود - مناجزة",
      "اصبر – مرافقة",
      "تدرب - مناكفة"
    ],
    "answer": "اصبر – مرافقة",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 185,
    "question": "يجب أن يكون توخي الحذر    .........   في البيئات ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رئيس- المتعاملة",
      "مطلوب - الفوضوية",
      "ثانوي – إنشائية"
    ],
    "answer": "مطلوب - الفوضوية",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 186,
    "question": "تكون التربية.......إذا فقد المربيون........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هدامة(هادمة )– الصدق",
      "تطوير – الحياء"
    ],
    "answer": "هدامة(هادمة )– الصدق",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 187,
    "question": "يمكن للتربية أن تكون عامل ........ إذا فقد المربون ......... .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بناء - الإخلاص",
      "تطوير - الحياء",
      "دمار - الكذب",
      "هدم - الصدق"
    ],
    "answer": "هدم - الصدق",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 188,
    "question": "التعليم يصبح أسلوب.... إذا فقد المعلمون......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بناء - الأخلاق",
      "تدمير - الحياء",
      "هدم – الصدق"
    ],
    "answer": "هدم – الصدق",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 189,
    "question": "التجارة هي طريقة........المال عن طريق شراء.........رخيصة وبيعها بسعر عالي//( في التجارة يجب التركيز على.......... المال عن طريق شراء......... بسعر رخيص وبيعها بسعر غالي)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفكير -المنتج",
      "كسب-السلعة",
      "..... - الدعاية",
      "...... – العملاء"
    ],
    "answer": "كسب-السلعة",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 190,
    "question": "لابد من تنمية........ وإصلاحه لأن هذا يعد من........ والتغيير الإيجابي . (( يجب علينا ان نغير …… الانساني و اصلاحه لأنه اساس…. والتغير الايجابي .)) (يجب تنمية .......... وإصلاحه لأن هذا يعتبر من ........... والتغير الإيجابي .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشعور - التطوير",
      "التفكير - الإصلاح",
      "العقل - الرجوع",
      "الشعور -الايجابية"
    ],
    "answer": "التفكير - الإصلاح",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 191,
    "question": "نصف العقل مداراة ........ وكل العقل مداراة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرجال - النساء",
      "الجاهل-الحاقد",
      "الشباب-الأطفال",
      "الناس- السفهاء"
    ],
    "answer": "الناس- السفهاء",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 192,
    "question": "حسن السؤال نصف ....... ، و مداراة الناس نصف ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم - العقل",
      "الجواب-المعرفة"
    ],
    "answer": "العلم - العقل",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 193,
    "question": "من أطاع الواشي ضيع……",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العمر",
      "الصديق",
      "الآخرة",
      "الحياة"
    ],
    "answer": "الصديق",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 194,
    "question": "نظرت الحمامة الجائعة للبلبل الذي أمامه الكثير من الطعام وقالت له ما أجمل………هنا ، فقال:…… أجمل .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حياتك-الحرية",
      "الطعام-الشبع",
      "الحرية –الطعام",
      "السجن - الحرية"
    ],
    "answer": "حياتك-الحرية",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 195,
    "question": "الشي .......يعيش وينمو في أحلام .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخوف – النائمون",
      "المستحيل –العاجزين",
      "الصعب - القادرون"
    ],
    "answer": "المستحيل –العاجزين",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 196,
    "question": "السيف دائما ......القول قصير......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صادق -اللهجة",
      "ممتد – قصير ( حقيقي-غمد)(ممتد- الغمد)",
      "خفي-النفس (عال- اليد)",
      "واضح - الذيل"
    ],
    "answer": "صادق -اللهجة",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 197,
    "question": "بين ............. المرسومة والنتائج .............. عمل وتخطيط محكم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعمال – المدروسة",
      "الأسباب – المتوقعة",
      "الأهداف – المأمولة",
      "الأشياء – المكتوبة"
    ],
    "answer": "الأهداف – المأمولة",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 198,
    "question": "الحكيم قد  ............بالمصائب ،............ منها  الفوائد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يفرح – ليقطف (يبتهج – ليقطف) ( يسعد – ليأخذ )",
      "المعائب – العجائب",
      "المشكلات – اليأس"
    ],
    "answer": "يفرح – ليقطف (يبتهج – ليقطف) ( يسعد – ليأخذ )",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 199,
    "question": "توقع ........، لكن لا تسمح لها بمنعك من ........(توقع دائما……..ولا تجعلها تؤثر على…….)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاخطاء-…..",
      "الهفوات-…….",
      "العقبات- التقدم"
    ],
    "answer": "العقبات- التقدم",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 200,
    "question": "من سمات القائد أنه يعمل على تذليل ….. وتحقيق (وتحديد ….. والثناء على الانجاز .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقبات – الأهداف",
      "المسؤوليات – التكليفات"
    ],
    "answer": "العقبات – الأهداف",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 201,
    "question": "كفي بالمرء ...... ألا يكون صالحاً و...... في الصالحين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شراً – يقع",
      "عيباً – يتشبه",
      "عزاً – يستهزئ",
      "نبلاً – يسخر"
    ],
    "answer": "شراً – يقع",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 202,
    "question": "كفى بك ...... ألا تكون صالحا ، ثم ...... بالصالحين.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عزاً - تستهزئ",
      "نبلاً - تسخر",
      "عيبًا – تتشبه",
      "شراً – تقع"
    ],
    "answer": "شراً – تقع",
    "exam": "الاختبار الثاني(إكمال الجمل)(البنك الثاني)",
    "category": "إكمال الجمل"
  }
]
